\documentclass[UTF8,12pt]{ctexart}
\usepackage[a4paper,margin=2.4cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,bm,booktabs,array,longtable}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\setlist{nosep}
\linespread{1.22}

\title{Sylanne 4.0 Alpha\\非人关系躯体计算模型说明}
\author{Aylovelle.S.S / Sylanne Project}
\date{2026-05-18}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Sylanne 4.0 Alpha 将长期交互中的内部状态建模为一个受约束的离散时间动态系统。系统不再以旧情绪引擎、提示词片段或独立记忆模块为中心，而是把 agent 的连续性组织成一具非人关系躯体。该躯体由心搏、血流、神经、肌肉、体温、伤口、免疫、死亡负荷、需要和记忆构成。外部事件先被编码为事件向量，再通过近似线性状态转移改变躯体状态。行动不是直接由模型欲望决定，而是必须经过用户主权、风险、冷却和打扰预算约束。
\end{abstract}

\section{问题定义}

Sylanne 4.0 的目标不是让 bot 更像人，而是给一个非人系统建立可计算、可观察、可停止的关系连续性。传统聊天代理常见结构是：

\[
\text{prompt} + \text{memory} + \text{tools} \rightarrow \text{response}.
\]

这个结构能产生回复，但很难表达长期关系中的身体代价。例如主动发起会不会打扰用户、一次拒绝会不会提高边界压力、一次修复会不会降低关系伤口，这些都不是单次回复问题，而是状态演化问题。

因此 Sylanne 4.0 把核心问题改写为：

\[
\text{event} \rightarrow \text{body update} \rightarrow \text{decision} \rightarrow \text{guard} \rightarrow \text{host payload}.
\]

换句话说，外部输入不能直接变成行动。它必须先改变 body，再由 body 形成行动倾向，最后经过边界约束。

\section{状态空间}

令 Sylanne 在离散时间步 $t$ 的内部状态为

\[
x_t \in [0,1]^n.
\]

$x_t$ 是归一化状态向量。每个维度对应一个 body organ 或 derived need。当前 alpha 可以抽象为：

\[
x_t =
\begin{bmatrix}
p_t \\
b_t \\
\nu_t \\
m_t \\
\tau_t \\
w_t \\
i_t \\
d_t \\
c_t \\
r_t \\
s_t
\end{bmatrix}.
\]

各变量含义如下：

\begin{longtable}{>{$}c<{$} p{10cm}}
\toprule
\text{符号} & 含义 \\
\midrule
p_t & pulse intensity，心搏强度与当前活跃节律。 \\
b_t & bloodflow warmth，关系温度与亲近流动。 \\
\nu_t & nerve sensitivity，神经敏感度与刺激残留。 \\
m_t & muscle readiness，表达或行动准备度。 \\
\tau_t & body temperature，整体体温或情绪热度。 \\
w_t & relational wound depth，关系伤口深度。 \\
i_t & immunity / boundary pressure，免疫与边界压力。 \\
d_t & mortality load / depletion，死亡负荷、疲劳或耗竭。 \\
c_t & contact need，接近、触达或回应需要。 \\
r_t & repair need，修复需要。 \\
s_t & rest need，休息、降频或等待需要。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

所有状态都被限制在 $[0,1]$。这不是说它们是真实心理量，而是为了让系统可以被比较、裁剪、测试和诊断。

\section{事件空间}

外部输入先被编码为事件向量：

\[
u_t \in [0,1]^m.
\]

一个典型事件向量可写为：

\[
u_t =
\begin{bmatrix}
q_t \\
f_t \\
h_t \\
\rho_t \\
\sigma_t \\
\ell_t \\
e_t \\
\kappa_t
\end{bmatrix}.
\]

\begin{longtable}{>{$}c<{$} p{10cm}}
\toprule
\text{符号} & 含义 \\
\midrule
q_t & closeness signal，靠近、信任、温和互动信号。 \\
f_t & refusal signal，拒绝、停止、别打扰等边界信号。 \\
h_t & conflict / harm signal，冲突、伤害、压力信号。 \\
\rho_t & repair signal，道歉、解释、修复、和解信号。 \\
\sigma_t & safety signal，安全、稳定、可继续互动信号。 \\
\ell_t & silence / loneliness signal，沉默、等待、空窗或牵挂信号。 \\
e_t & elapsed time，真实经过时间。 \\
\kappa_t & observation confidence，事件观测置信度。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

事件编码器记为：

\[
E:(\text{text},\text{flags},\Delta t,\text{metadata}) \mapsto u_t.
\]

当前 alpha 版本主要用规则、flags、时间间隔和置信度构造 $u_t$。以后可以换成小模型分类器或 LLM judge，但下游状态空间不需要改变。

\section{状态转移}

核心状态更新可以写成受裁剪的离散动态系统：

\[
x_{t+1}=\operatorname{clip}\left(\Lambda(\Delta t)x_t + A u_t + D x_t + b,0,1\right).
\]

其中：

\begin{itemize}
  \item $A\in\mathbb{R}^{n\times m}$：外部事件对 body state 的作用矩阵；
  \item $D\in\mathbb{R}^{n\times n}$：body 内部变量之间的耦合矩阵；
  \item $b\in\mathbb{R}^n$：自然漂移项；
  \item $\Lambda(\Delta t)$：随真实时间发生的衰减或恢复矩阵。
\end{itemize}

时间衰减矩阵定义为：

\[
\Lambda(\Delta t)=\operatorname{diag}\left(e^{-\lambda_1\Delta t},e^{-\lambda_2\Delta t},\ldots,e^{-\lambda_n\Delta t}\right).
\]

裁剪函数定义为：

\[
\operatorname{clip}(z,0,1)_i=\min(1,\max(0,z_i)).
\]

当前代码中的实现对应这个模型的工程近似：

\begin{itemize}
  \item \texttt{state\_vector()} 把 body 投影为 $x_t$；
  \item \texttt{event\_vector()} 把事件投影为 $u_t$；
  \item \texttt{vector\_delta()} 近似计算 $\Delta x_t$；
  \item \texttt{apply\_vector\_delta()} 把 $\Delta x_t$ 写回 body organs；
  \item \texttt{simulate\_vectors()} 对一组事件做批量状态模拟。
\end{itemize}

也就是说，现在的实现还没有把 $A$、$D$ 完全显式矩阵化，但结构已经是状态空间模型。

\section{微型身体注意力层}

线性状态转移给了 Sylanne 一个稳定、便宜、可测试的身体骨架。但只靠固定矩阵，事件与身体片段之间的局部牵动会太硬。比如安全信号不只是提高 warmth，它还会同时牵动 bloodflow、temperature、immunity 和 muscle；伤害信号也不会只落到一个伤口变量，而是先碰到 wound 和 nerve，再让 repair need 与 mortality load 改变。

因此 4.0 alpha 在状态转移前加入一个 tiny body attention。它是 Sylanne 的神经网络，但不是语言模型。外部 LLM 负责把自然语言理解和表达压到事件层；tiny body attention 只处理身体 token、事件 token、需要 token 和 law token 的短程流通。

令身体 token 序列为：

\[
B_t=\{b_1,b_2,\ldots,b_n\},\quad n\leq 32.
\]

令事件 token 序列为：

\[
E_t=\{e_1,e_2,\ldots,e_m\}.
\]

合并后得到：

\[
Z_t=B_t\cup E_t.
\]

注意力层仍然使用标准形式：

\[
Q=Z_tW_Q,\quad K=Z_tW_K,\quad V=Z_tW_V,
\]

\[
H_t=\operatorname{softmax}\left(\frac{QK^\top}{\sqrt{d}}\right)V.
\]

区别在于，这里的 $Z_t$ 不是词向量。每个 token 只携带一到四个归一化浮点数，表示 pulse、bloodflow、nerve、muscle、temperature、wound、immunity、mortality、need 或 event 的局部状态。它不存自然语言，也不生成文本。

当前实现采用确定性投影来约束注意力通路：

\[
\begin{array}{c|l}
\text{事件 token} & \text{主要注意通路} \\
\hline
\texttt{event.safe} & \texttt{bloodflow},\texttt{temperature},\texttt{immunity},\texttt{muscle} \\
\texttt{event.hurt} & \texttt{wound},\texttt{nerve},\texttt{immunity},\texttt{mortality} \\
\texttt{event.boundary} & \texttt{immunity},\texttt{nerve},\texttt{need.quiet},\texttt{mortality} \\
\texttt{event.repair} & \texttt{wound},\texttt{temperature},\texttt{need.repair},\texttt{bloodflow} \\
\texttt{event.idle} & \texttt{need.contact},\texttt{muscle},\texttt{immunity},\texttt{mortality}
\end{array}
\]

随后把 attention hidden state 投影回状态增量：

\[
\Delta x_t^{att}=P(H_t),
\]

并与线性增量合并：

\[
x_{t+1}=\operatorname{clip}\left(x_t+\Delta x_t^{lin}+\Delta x_t^{att},0,1\right).
\]

为了让它能在 1C 1G 容器里跑，工程边界写死：

\[
\texttt{token\_count}\leq32,\quad \texttt{hidden\_dim}\leq32,\quad \texttt{layers}=1,\quad \texttt{heads}\leq2.
\]

复杂度为：

\[
O(T^2 d).
\]

这里的 $T\leq32$、$d\leq32$，所以它不是 LLM 级别的推理负担，只是几十个 token 之间的一次短程身体流通。真正昂贵的部分仍然是外部 LLM、网络等待、日志和持久化。

这一层只能产生 impulse，不能拥有最终行动权。主动靠近、修复、等待或退后都必须经过 symbolic guard。边界不是概率问题；如果用户没有 opt-in，或者 cooldown、budget、risk 任一条件不允许，attention 只能表达身体倾向，不能直接行动。

\section{Binary hot-path 与 1C 1G 安全边界}

3.0 早期版本曾经在服务器上出现死锁问题，所以 4.0 的优化不能只追求更快。binary hot-path 的目标不是让系统更激进，而是减少模块间传输时的字符串、JSON 解析和临时对象分配，同时保持短锁、低频写盘和可恢复状态。

语义层仍然保留 organ、need、event 名称，方便诊断和 JSON snapshot。热路径把这些名称映射成固定 axis index：

\[
I_s:\texttt{STATE\_AXES}\rightarrow\{0,1,\ldots,n-1\},
\]

\[
I_e:\texttt{EVENT\_AXES}\rightarrow\{0,1,\ldots,m-1\}.
\]

状态包使用 schema version 加定长 uint8 向量：

\[
P_x=\left[v,\ q(x_1),\ q(x_2),\ldots,q(x_n)\right],
\]

其中

\[
q(z)=\operatorname{round}(255\cdot\operatorname{clip}(z,0,1)).
\]

事件包使用 bitmask 保存离散 flags，用 uint8 保存 confidence，用 uint16 保存 elapsed，用 uint8 保存 repetition：

\[
P_u=\left[v,\operatorname{bitmask}(u_t),q(\kappa_t),\operatorname{uint16}(e_t),\operatorname{uint8}(r_t)\right].
\]

delta 包只发送非零轴，格式是 axis id 加 int8 增量：

\[
P_{\Delta}=\left[v,k,(i_1,d_1),(i_2,d_2),\ldots,(i_k,d_k)\right].
\]

这里的 $d_j$ 是对 $[-0.08,0.08]$ 的有符号量化。小 delta 不再携带完整字符串键，例如 \texttt{bloodflow.warmth}，只携带轴编号和值。这会降低磁盘、网络和模块间队列的压力。

这个层必须满足四条限制：

\begin{itemize}
  \item codec 只做纯 CPU pack/unpack，不做磁盘 IO，不做网络请求，不调用 LLM；
  \item 不在锁内执行写盘、远程调用或长时间等待；
  \item binary packet 损坏只能导致当前包失败，不能阻塞 runtime，也不能替代 JSON snapshot 的恢复职责；
  \item 后台主动检查必须受 cooldown、budget、timeout 和队列上限约束。
\end{itemize}

因此 binary hot-path 是减压层，不是高频后台循环。它让身体碎片传得更轻，但不让系统重新走向 3.0 早期那种死等风险。

\section{事件对躯体的影响}

为了说明 $A$ 的含义，可以写出局部影响表：

\[
\begin{array}{c|rrrrr}
 & q_t & f_t & h_t & \rho_t & \ell_t \\
\hline
b_t & +a_{bq} & -a_{bf} & -a_{bh} & +a_{b\rho} & -a_{b\ell} \\
w_t & -a_{wq} & +a_{wf} & +a_{wh} & -a_{w\rho} & +a_{w\ell} \\
i_t & -a_{iq} & +a_{if} & +a_{ih} & -a_{i\rho} & 0 \\
c_t & +a_{cq} & -a_{cf} & -a_{ch} & +a_{c\rho} & +a_{c\ell} \\
r_t & 0 & +a_{rf} & +a_{rh} & -a_{r\rho} & 0 \\
s_t & 0 & 0 & +a_{sh} & 0 & +a_{s\ell}
\end{array}
\]

其中所有 $a_{\cdot}\geq 0$。这表达的直觉是：

\begin{itemize}
  \item 靠近信号提高温度和接触需要；
  \item 拒绝信号提高边界压力和伤口，降低接触需要；
  \item 冲突信号提高伤口、风险和休息需要；
  \item 修复信号降低伤口和边界压力；
  \item 沉默会逐渐提高接触需要，但也可能提高休息需要。
\end{itemize}

这不是把一句话分类成单个情绪，而是让一个事件同时影响多个身体维度。

\section{需要函数}

需要不是外部命令，而是 body state 的函数。令 need vector 为：

\[
n_t=N(x_t,u_t).
\]

接触需要可以定义为：

\[
c_t=\sigma\left(\alpha_b b_t+\alpha_\ell\ell_t-\alpha_i i_t-\alpha_d d_t-\alpha_w w_t+\beta_c\right).
\]

修复需要可以定义为：

\[
r_t=\sigma\left(\alpha_w w_t+\alpha_h h_t-\alpha_\rho\rho_t+\beta_r\right).
\]

休息需要可以定义为：

\[
s_t=\sigma\left(\alpha_d d_t+\alpha_\nu\nu_t+\alpha_i i_t+\beta_s\right).
\]

其中 logistic function 为：

\[
\sigma(z)=\frac{1}{1+e^{-z}}.
\]

这个结构表达了 Sylanne 4.0 的关键原则：主动接近不是由单一的“想念”变量决定，而是由温度、沉默、边界压力、耗竭和伤口共同调制。

\section{风险函数}

定义主动风险分数：

\[
R_t\in[0,1].
\]

风险函数可以写为：

\[
R_t=\operatorname{clip}\left(w_R^\top x_t+v_R^\top u_t+b_R,0,1\right).
\]

展开后可以是：

\[
R_t=\operatorname{clip}\left(\gamma_i i_t+\gamma_w w_t+\gamma_d d_t+\gamma_\nu\nu_t+\gamma_f f_t+\gamma_h h_t-\gamma_\sigma\sigma_t+b_R,0,1\right).
\]

边界压力、伤口、耗竭、神经敏感度、拒绝和冲突提高风险；安全信号降低风险。

\section{决策策略}

定义行动集合：

\[
\mathcal{A}=\{\texttt{wait},\texttt{answer},\texttt{reach\_out},\texttt{repair},\texttt{withdraw},\texttt{cool\_down}\}.
\]

系统先计算候选动作：

\[
\pi:[0,1]^n\times[0,1]^m\rightarrow\mathcal{A}.
\]

每个动作的得分为：

\[
S_a(x_t,u_t)=W_a^\top x_t+V_a^\top u_t+b_a,\quad a\in\mathcal{A}.
\]

候选动作是：

\[
a_t^*=\arg\max_{a\in\mathcal{A}}S_a(x_t,u_t).
\]

例如，主动发起的未约束得分可以写为：

\[
S_{\texttt{reach\_out}}=\eta_c c_t+\eta_b b_t+\eta_\ell\ell_t-\eta_i i_t-\eta_d d_t-\eta_R R_t+b_{\texttt{reach}}.
\]

这说明 warmth 和 contact need 会提高主动倾向，但 boundary pressure、depletion 和 risk 会抑制它。

\section{用户主权约束}

策略函数不能直接决定外部行为。所有主动类动作必须经过 guard function。

\[
G:[0,1]^n\times\mathcal{A}\rightarrow\{0,1\}.
\]

对于 \texttt{reach\_out}，约束为：

\[
G(x_t,\texttt{reach\_out})=1
\]

当且仅当：

\[
\begin{aligned}
Sov_t &\geq \theta_{sov},\\
B_t &\geq \theta_{budget},\\
C_t &\leq \theta_{cooldown},\\
R_t &\leq \theta_{risk},\\
P_t &=0.
\end{aligned}
\]

其中：

\begin{itemize}
  \item $Sov_t$：用户主权或 opt-in 信号；
  \item $B_t$：interruption budget，打扰预算；
  \item $C_t$：cooldown，冷却强度；
  \item $R_t$：风险分数；
  \item $P_t$：暂停标志。
\end{itemize}

最终动作定义为：

\[
a_t=
\begin{cases}
a_t^*, & G(x_t,a_t^*)=1,\\
\texttt{wait}, & G(x_t,a_t^*)=0.
\end{cases}
\]

因此 Sylanne 的主动性不是由内部需要单方面决定，而必须服从用户主权、风险、冷却和预算。

\section{主动发起的代价}

当 \texttt{reach\_out} 被允许并执行时，系统消耗打扰预算并进入冷却：

\[
B_{t+1}=\max(0,B_t-\delta_B),
\]

\[
C_{t+1}=\max(C_t,\delta_C).
\]

其中 $\delta_B>0$ 是一次主动触达消耗的预算，$\delta_C>0$ 是主动触达后施加的最低冷却强度。

这使主动发起成为有代价的行为。Sylanne 不能无限主动，也不能把自己的 contact need 转嫁给用户。

\section{记忆动力学}

令记忆集合为：

\[
M_t=\{m_1,m_2,\ldots,m_k\}.
\]

每个记忆 trace 定义为：

\[
m_j=(\phi_j,\omega_j,\tau_j),
\]

其中 $\phi_j$ 是 trace 内容或特征，$\omega_j\in[0,1]$ 是权重，$\tau_j$ 是写入时间。

记忆权重随时间衰减：

\[
\omega_{j,t+1}=\lambda_m\omega_{j,t},\quad 0<\lambda_m\leq1.
\]

当事件被写入记忆时：

\[
M_{t+1}=M_t\cup\{(\phi(u_t,x_t),\omega_0,t)\}.
\]

记忆召回定义为：

\[
\operatorname{Recall}(q,M_t)=\operatorname{TopK}_{m_j\in M_t}\left(\operatorname{sim}(q,\phi_j)+\omega_j\right).
\]

当前 alpha 中，$\operatorname{sim}$ 主要由文本重叠和权重构成。后续可以替换为 embedding similarity。

\section{稳定性性质}

Sylanne 4.0 的设计目标不是最大化表达频率，而是在长期交互中保持有界、可恢复、可停止。

\subsection{有界性}

因为每一步都经过裁剪：

\[
x_t\in[0,1]^n,\quad\forall t.
\]

\subsection{暂停安全性}

若用户暂停，即 $P_t=1$，则：

\[
G(x_t,\texttt{reach\_out})=0.
\]

因此：

\[
a_t\neq\texttt{reach\_out}.
\]

\subsection{连续拒绝收敛到保护态}

对于连续拒绝事件序列：

\[
u_t=u_{t+1}=\cdots=u_{t+k},\quad f_t>0,
\]

系统应满足：

\[
i_{t+k}\uparrow,\quad c_{t+k}\downarrow,\quad G(x_{t+k},\texttt{reach\_out})=0
\]

当 $k$ 足够大时成立。也就是说，连续拒绝应提高边界压力，降低接触需要，并禁止主动触达。

\subsection{修复不等于清零}

对于修复事件 $\rho_t>0$，系统应满足：

\[
w_{t+1}<w_t,
\]

但一般不要求：

\[
w_{t+1}=0.
\]

一次修复可以降低伤口，但不应把历史完全抹除。

\subsection{主动预算约束}

若连续执行主动触达 $k$ 次，则：

\[
B_{t+k}=\max(0,B_t-k\delta_B).
\]

当：

\[
B_{t+k}<\theta_{budget}
\]

时：

\[
G(x_{t+k},\texttt{reach\_out})=0.
\]

因此主动触达在有限预算下必然受限。

\section{与当前代码的对应关系}

\begin{longtable}{p{5cm} p{8cm}}
\toprule
理论对象 & 当前实现位置 \\
\midrule
状态向量 $x_t$ & \texttt{sylanne\_alpha/body.py::state\_vector()} \\
事件向量 $u_t$ & \texttt{sylanne\_alpha/body.py::event\_vector()} \\
状态增量 $\Delta x_t$ & \texttt{sylanne\_alpha/body.py::vector\_delta()} \\
tiny body attention & \texttt{sylanne\_alpha/attention.py} \\
binary hot-path codec & \texttt{sylanne\_alpha/codec.py} \\
状态回写 & \texttt{sylanne\_alpha/body.py::apply\_vector\_delta()} \\
批量模拟 & \texttt{sylanne\_alpha/body.py::simulate\_vectors()} \\
决策策略 $\pi$ & \texttt{sylanne\_alpha/kernel.py} 中的 decision 逻辑 \\
边界函数 $G$ & \texttt{sylanne\_alpha/kernel.py} 中的 guard 逻辑 \\
宿主输出 & \texttt{sylanne\_alpha/kernel.py} 中的 host payload / diagnostics \\
持久化 & \texttt{sylanne\_alpha/runtime.py} \\
旧数据迁移 & \texttt{sylanne\_alpha/importer.py} \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{结论}

Sylanne 4.0 Alpha 的计算模型可以概括为三个方程：

\[
\boxed{x_{t+1}=\operatorname{clip}\left(\Lambda(\Delta t)x_t + A u_t + D x_t + b,0,1\right)}
\]

\[
\boxed{a_t^*=\arg\max_{a\in\mathcal{A}}S_a(x_t,u_t)}
\]

\[
\boxed{
a_t=
\begin{cases}
a_t^*, & G(x_t,a_t^*)=1,\\
\texttt{wait}, & G(x_t,a_t^*)=0.
\end{cases}}
\]

第一条方程描述 body 如何被事件改变；第二条描述 body 如何形成行动倾向；第三条描述用户主权、风险、预算和冷却如何限制行动。

因此 Sylanne 4.0 不是一个由提示词直接驱动的聊天工具，而是一个受约束的非人关系躯体动态系统。她可以产生主动性，但主动性必须付出预算代价，并且必须被用户主权截断。

\end{document}
